<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>大学本科生涯 on Mask Zhang</title>
        <link>https://schordinger-ronin.github.io/categories/%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E6%9C%AC%E7%A7%91%E7%94%9F%E6%B6%AF/</link>
        <description>Recent content in 大学本科生涯 on Mask Zhang</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>Mask Zhang</copyright>
        <lastBuildDate>Tue, 19 Aug 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://schordinger-ronin.github.io/categories/%E5%A4%A7%E5%AD%A6%E6%9C%AC%E7%A7%91%E7%94%9F%E6%B6%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>QQ空间精品说说合集</title>
        <link>https://schordinger-ronin.github.io/p/qq-zone/</link>
        <pubDate>Tue, 19 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://schordinger-ronin.github.io/p/qq-zone/</guid>
        <description>&lt;p&gt;本文按照时间顺序从前往后收录（&lt;del&gt;其实按照整体说说的质量来看，2025年的质量是最高的&lt;/del&gt;）。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;2021年精品说说&#34;&gt;2021年精品说说
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;2021121&#34;&gt;2021.12.1
&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;假使如今不是梦，能长于梦几多时？&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;20211222&#34;&gt;2021.12.22
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;《一把刀，千个字》王安忆：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一年当中，有三百六十个日日夜夜。这些日子就像一把把刀、一把把剑，又像漫天的霜、漫天的雪，年赶着月，月赶着日，每天都赶着我们。等到春天结束的那一天，花也败了，人也老了，我们都将归于尘土。这世上，再也没有人知道我们这些人曾经存在过。
什么痕迹都不会留下来。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;2022年精品说说&#34;&gt;2022年精品说说
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;202233&#34;&gt;2022.3.3
&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;善意是我活下去，并且争取好好活下去的动力。比起恶意地看世界，善意地看世界其实要困难得多。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;2022321&#34;&gt;2022.3.21
&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;星光乱飞，从葡萄架的缝隙里落下来，落在脸上，落在身上，落在眼睛里。不知道什么花儿开了，淡淡的擦人的香气，一阵一阵弥散开来。墙角里，小虫子在吱咬吱吱叫着，叫着叫着，忽然间就沉默了。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;是不是，有的人，注定了就是生命里的匆匆过客，有时候，甚至连过客都不是？不过是远处天边隐约的雷声，一个轻声警告。警告我，人心莫测。在尘世间行走，有的是大路朝天，却从来没有捷径可走。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;2022327&#34;&gt;2022.3.27
&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;他只是雨天陪你走那段路的人，雨停了，他也该离去&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;2022514&#34;&gt;2022.5.14
&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这时候灯下相对，晚风吹着米黄色厚呢窗帘，像个女人的裙子在风中鼓荡着，亭亭地，姗姗地，像要进来又没进来。窗外的夜色漆黑。那幅长裙老在半空中徘徊着，仿佛随时就要走了，而过门不入，两人看着都若有所失，有此生虚度之感。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;2022616&#34;&gt;2022.6.16
&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;You&amp;rsquo;re waiting for a train, a train that will take you far away. You know where you hope this train will take you, but you can&amp;rsquo;t be sure. But it doesn&amp;rsquo;t matter —— because we&amp;rsquo;ll be together.&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;202271&#34;&gt;2022.7.1
&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;幸福令人畏惧，更钟情绝望的美学&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;202274&#34;&gt;2022.7.4
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;今天大一最后一门考试在下午结束了，自己感觉是考的有点差的吧。不过终于是大一所有的课程考完了，今晚不怎么想睡觉呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感觉在这个学期学了一点东西，但是不是很多。而且学的时候也不是太认真，导致很多知识没有深入的掌握，成绩现在还没有完全出来，但估计不会很高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人生的目的何在是我一直在寻找的答案，从目前来看没有什么自己的答案，寻找答案或许本身就是人生的一个意义和目的吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想起来寒假的好时候没有好好学习，现在想起来还是比较后悔的，线性代数后面的内容很多还是需要一定时间去理解的，第一时间接受一大堆抽象的概念还是比较困难和痛苦的。这学期也买了很多的书，完整地读完的好像只有《收获》和《科幻世界》，在图书馆里也借了一些书，但是基本都是没有时间去读。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这学期看的一部比较印象深刻的电影是《盗梦空间》，越来越感觉到“这个世界不是真实的”。里面的一句话是这样的“最具有可望性的寄生生物是什么？是人的想法。人类一个简单的念头可以创造城市。一个念头可以改变世界，重写一切游戏规则。这就是为什么我要从梦中把它盗取出来。”或许现在的我们经历了很多困难的事，但是“人到中年己不再相信爱情，即使相信，爱情也已远远不如自己的生命重要。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这学期看到有很多人在失眠，说自己到凌晨都睡不着，在清醒着的。每个人都有自己的烦恼与困惑，在当时看来可能会很严重，但是经历过后在回头看过去的话会发现当时的一些记忆已经淡去，我们的记忆只是我们主观印象的结果，而我们会主动忘记那些痛苦的记忆。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在不断的磨练之中对电脑的熟悉程度增加了，虽然没有什么编程上的提升，至少对自己的电脑有了进一步的了解，每天晚上的时候也会写一些自己在这一天中的收获和日记随笔（在考试的几周断了）。但是自己的作息也是很乱，经常是晚上2点钟睡觉，早上11点起床，有时候甚至更晚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个习惯的养成与日期有关，好的习惯很容易失去，但是坏的习惯却很容易养成（比如一天一杯咖啡），在暑假一定好好调整作息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这学期也遇到了一些有趣的人，至少比上学期要好一点了，和他们的相处很愉快，希望下学期能遇见更多有趣的灵魂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在有限的时间里去做自己想做的事，无欲无求，笑口常开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生命的流逝不过是在追求自我的升华。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看室友还在自习室复习（预习）近世代数（笑）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;夜深了，该睡了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一次写这么多字。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;202294&#34;&gt;2022.9.4
&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;回不来的永远回不来，得不到的，永远得不到；若牵挂的人只存在于回忆之中，才是彻头彻尾的失败。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;20221019&#34;&gt;2022.10.19
&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一年好景君须记，最是橙黄橘绿时
莫负青春韶华&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;20221113&#34;&gt;2022.11.13
&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;鸽子从来不在弄堂底流连，它们从不会停在阳台、窗畔和天井，去谄媚地接近人类。它们总是凌空而起，将这城市的屋顶踩在脚下。它们扑啦啦地飞过天空，带着不屑的神情。它们是多么傲慢，可也不是不近人情，否则它们怎么会再是路远迢迢，也要泣血而回。它们是人类真正的朋友，不是结党营私的那种，而是了解的，同情的，体恤和爱的。假如你看见过在傍晚的时分，那竹梢上的红布条子，在风中挥舞，召唤鸽群回来的景象，你便会明白这些。这是很深的默契，也是带有孩子气的默契。它们心里有多少秘密，就有多少同情；有多少同情，就有多少信用。鸽群是这城市最情意绵绵的景象，也是上海弄堂的较为明丽的景象，在屋顶给鸽子修个巢，晨送暮迎，是这城市的恋情一种，是城市心的温柔乡。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;20221113-1&#34;&gt;2022.11.13
&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;听说人类在濒临死亡时会发出凄美的绝唱&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;20221122&#34;&gt;2022.11.22
&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;前生有约，今日小雪，让我们一起下山。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;2023年精品说说&#34;&gt;2023年精品说说
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;202374&#34;&gt;2023.7.4
&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;大家出门在外一定要保护好自己，学习嘛，能学多少是多少，身体最重要&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;2023830&#34;&gt;2023.8.30
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;别问为什么回来将近3天才来写这个,问就是回来之后太懒一直拖着懒得写
从家里到浦东机场坐绿皮火车要8个多小时,坐动车要3个多小时,再从机场坐飞机一共要16个小时(全部按照北京时间算).说说西班牙和中国不一样的地方吧:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;西班牙太阳10点才下山(正夏的时候,以后会早一点),12点出门算比较正常的事情了,所以早上也起来的晚,大概9:00起床(非常符合我的作息)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;空气不会很湿,在外国中午的时候太阳会很大,但是一般是直射,湿度一般没有中国高,所以没有在中国的闷,偶尔照照太阳还是比较舒服的,这也是为什么我在西班牙不停的喝水,因为太干了&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一般在墙上会有街头艺术家的涂鸦,看不懂内容,但是色彩还是比较和谐的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不用翻墙上网&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;超市非常密集,基本在居住区每个两个block就会有超市,不同的超市很多&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;买大型电子设备需要当场交税&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;首都马德里的自来水是可以直接喝的,虽然我没有喝过厕所里面的水(除了游乐园里面的厕所水)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;共享单车非常少,除了市中心很少的几辆蓝色的共享单车,几乎在周边看不到共享单车的影子,外国人去哪里一般都是走路去(很难说是不是因为很胖所以经常走路来减肥)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;吃饭里面的糖和盐比中国重很多,那个饼干我感觉真的就是和中国的糖没有什么区别了,一口咬下去甜的发腻,没吃过西班牙的糖,很难想象,吃的饭和汉堡都非常的咸,而且西班牙的熏肉也是很著名,但是太太太咸了,吃一次起码得喝2杯水(农夫山泉)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;西班牙人一般不把钱存在银行里面,中国银行存钱可以有利息,外国一般是银行帮你存钱你要交“保护费”给银行&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;西班牙人很少使用手机,在街上几乎看不见拿手机的人,可能这与西班牙不怎么用手机支付有关系,基本是纸币流通&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;接上面,很少使用充电宝,而且商店里面买不到充电宝,买到的都是“Made in China”,只有中国人出门会一直看手机,所以充电宝一般都是给中国人用的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;接上面,电子商务不发达,所以快递,淘宝之类的网购店,外卖使用的人真的特别少,在街上基本看不到送快递的人&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;用自行车的人比较少,在外国一般都是用车子&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在外国“菜比肉贵”这句话大概率是假的,至少我在超市看的话菜一般是1欧左右,肉大概是2欧左右,还有贵的肉更贵一点,但是比较稀有的菜还是比较贵的,像正常的包菜之类的肯定是没有肉贵的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;外国汉堡店(包括麦当劳)的饮料有的是可以免费续杯的,但是仅限于部分门店,大部分还是没有免费续杯的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;外国汉堡店比中国的汉堡店贵,这是因为外国平均消费水平比中国高,但是汉堡好像的确是除了面包之外最便宜的能当饭吃的东西,其他的正餐基本要比汉堡贵,6个汉堡加薯条大概20欧左右的样子&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一般去咖啡店吃东西的是老人,因为退休之后有政府给的保障金,再由于和中国的制度不同,大部分老年人退休金非常高,子女都已经出去工作,所以可以把钱花在街头或者靠近家里的咖啡店,而且一般都是三餐在一个咖啡店里面,很少把钱留给子女&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;外国人做事一点都不急,转机过程就能看出来,比如19:30的飞机可以拖延到20:00.但是中国飞机场(赫尔辛基转机到上海)的飞机会准点走,中国人是真守时&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;外国人的房子一般都是比较矮的房子,一般不会超过6层,虽然有毒很老,但是都是设施完整的,紧急情况下肯定是能逃生的,在很小的房子里面每一个房间都是有直接通往大门的通道,即使说会占用房子总面积也会做成通路,居民区一般的都是红色油漆,在马德里最高的建筑可能是游乐园里面的那个很高的观光飞轮&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;2023108&#34;&gt;2023.10.8
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;苏州三人行（苹果手机不适合拍照）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;苏州菜一半都是甜的，不爱吃甜的慎去，感觉去一次会胖10斤，还有就是有的菜会特别咸（就一次馄炖，可能是馆子的问题），海鲜有点多，对虾蟹过敏的人谨慎出行&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;2024年精品说说&#34;&gt;2024年精品说说
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;2024719&#34;&gt;2024.7.19
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我是一个崇拜个人英雄主义的人，但是也仅仅是崇拜，因为我远远达不到能成为一个“英雄”的标准。如果一个人在某一个领域能达到“前无古人，后无来者”的高度，那么他大概率是在这个领域极度有天赋，再加上后天的不懈练习，才能达到这个领域的“顶尖选手”。很多有天赋的职业选手，在成年之前就已经被各大战队盯上。但是可惜的是，我们必须承认，如果在一个团队比赛中，一个人再突出，也终究抵挡不住团队的组织性和纪律性。简而言之，在足球领域，像“梅西、C罗”这样的传奇人物会越来越少，尤其可以发现，近几年这样的传奇球星在逐渐减少（这也可能是我在足球领域涉猎较少，但是我确实在这几年没有看见过能和梅西一样的人出现）；不仅仅是在足球领域，篮球、排球、多人合作性电子竞技比赛中也是如此，个人能力固然重要，但是个人的力量是远远不及有组织、有纪律的进攻的团队。当然你也可以说，如果一个比赛队伍中既有实力非常强劲的，而且在团队配合方面也非常完善不是更好嘛？事实上很难做到如此，以前有人这样说，一个球队中全是顶尖选手，这样的球队甚至打不过一个非常平庸的队伍，说的就是这个道理。下面是我玩过的一些游戏，希望大家引以为戒，不要走我走过的弯路。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;造梦西游&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是一款当年在我上小学非常火爆的一款游戏，造梦西游3是我最先接触的，在玩造梦西游3的同时，我也接触了造梦西游2和造梦西游1，里面的关卡设置在今天的我看来非常无聊，基本是数值的叠加，除了boss之外基本都可以依靠自己的数值直接闯过去，掉落传说装备也是只有很少几率，造梦西游1和2几乎没有更新的活动，造梦西游3有少量更新的活动，但是不多。也没有相关的国际比赛，是一个小游戏。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;王者荣耀&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是一款陪伴了我长达8年的游戏，从初中开始就迷恋这一个游戏，虽然说是5v5公平竞技游戏，但是令人失望的匹配机制和日渐没落的游戏环境让我最终离开了这一款游戏。因为是一个团队游戏，所以团队运营远远比个人实力要重要得多，相关的赛事有很多，奖金也是非常的丰厚，一般能参加比赛拿奖金的都是职业选手，并且年龄都在30岁以前，很少有选手上了30岁还依然在赛场上的。我们自己玩的时候经常会匹配到一些莫名其妙的队友，比如玩个吕布一直带线不参团，玩法师不志愿也从来不发信号，玩游走在别人家射手连体的时候莫名其妙逛街并且一直不去帮射手。这些都不是最恶心的，最恶心的是那些你明明知道他应该怎么做，然后你教他怎么做，他会说：“就你也配教我？”然后就开始骂人，最后出去一看评分最低，打了几千场也就50左右的胜率，最高战力没过1万，这不纯在这个游戏没有天赋，靠着匹配机制打上来的受益者吗？在一款游戏中有没有必要继续下去，牵扯到我们为什么玩游戏的讨论，这个我们放最后说。真正那一小部分极其有天赋的人已经去在职业赛场上工作了，拿着300w的转会费（刀子），在职业赛场上赚的钱，已经足够他（每一个职业选手）后半生过一个安稳无忧（只要他不干什么出格的事情）的生活了。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;漫威对决&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是我在大学中接触的一款游戏，我不敢说在这个游戏上有天赋，至少我能靠这个游戏赚点小钱，这个游戏没有比较大型的比赛，只有营地杯、NGA杯、趣味赛等比赛模式，如果有1000钻的第一名奖励，折算成人民币有600元的奖励，比赛一个赛季（大约是一个月）一次，这是一款类似金铲铲的卡牌游戏，完全由个人操控，6个人一桌，拿到前3名即是胜利，在时间空闲的时候可以去搓几把。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;第五人格&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这是我在2024年5月1日接触的一款游戏，有相关的大型赛事，也有和王者荣耀一样的职业选手，只不过比赛的规模远远没有王者荣耀大，这个游戏更适合和别人一起玩，单人的排位体验和多人的排位体验会让你觉得这是两个游戏。我用两个月的时间把自己的段位从一阶求生者打到了五阶，目前处于停滞的状态，等到有空闲时间再继续往下打。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回想我在王者荣耀中花费的时间和精力，我深深的感觉到后悔，如果不是这个游戏我的成绩应该会好看很多，而不是现在这样。初入大学刚结束高考，找不到人生的方向，沉迷在游戏中是非常不好的，我在中科大也看过很多因为游戏荒废学业的例子，我希望每一个玩游戏的人思考一下：我为什么玩游戏？我活着有什么意义？我在大学中玩游戏，我以后出去怎么养活自己？如果是一个人单独玩游戏，我相信一定有一些事情比玩游戏更加有意义；如果是和朋友一起打游戏，我觉得把控好时间是我们应该做的。我这里不是说禁止大家玩游戏，玩游戏危害众多和毒品一样不能碰，只是说大家应该把控好这个时间，在学习、工作、娱乐中找到一个舒适的平衡点，不要沉迷在某一个中无法自拔。最后希望大家从我的经历和错误中吸取经验教训，在之后的时光中都能找到属于自己的路。最近丢了手机和手机卡，这个暑假应该会很少碰游戏了，在荷兰试了试王者（结果和上次西班牙一样，卡的跟赤石一样），没有手机卡真的寸步难行&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后祝愿大家都能生活愉快，万事胜意！&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2024719-1&#34;&gt;2024.7.19
&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;《收获·长篇小说春卷》作品：范迁《十面埋伏》书评&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;书中给这一篇的简介是这样的：霍家世代居住在浙江西洵古镇的一座宅院之中，祖辈原是看破时局、回乡避乱的一代军阀，后代却各有天赋与志向，在20世纪最动荡的半个世纪里，个人无可避免地被时代洪流所裹挟。他们有的奉献理想，轰轰烈烈地救国救民；有的只想在个人小天地中自成桃花源；有的身不由己地被命运拨弄于股掌上，尝尽世间冷暖辛酸；有的却在风云变化中翻云覆雨……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;个人书评：承接作者上篇长篇小说《锦瑟》，这一篇以《锦瑟》的后半句“沧海月明珠有泪，蓝田日暖玉生烟”作为主线展开，从一个大军阀参谋霍秉郴的“卸甲归田”开始讲述，其本是北洋皖系军中的重要人物，因不甘“军阀混战、百姓流离”，愤而挂冠归乡。他育有四子二女，四子的排名为“沧海桑田”，二女的排名为“珍珠”。以其子中的一人为主视角为军阀的后代书写了每个人的个人传记，从军阀参谋开始，到小说结尾一共描写了家族4代人的命运，是一个名副其实的“《红楼梦》缩影版”。文中以个人视角，完全表达了“个人在时代洪流面前的无力感”，顺势而为，随波逐流毕竟是我们大部分人的一生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说实话，读完整篇200多页的文章，我对于这篇文章能发表出来还是持有吃惊态度的，（《收获》对于这种先锋文学竟然也是如此宽松，你可不是《花城》啊），文中对于历史事件是毫无顾忌的完全展示在读者面前，但是作者并不是大张旗鼓的表现出历史事件的发生，比如在发生三年困难时期是通过个人遭遇来表达的，并且对于外界的环境描写较少，主要是通过家族人生活的变化来暗示发生的历史时期。再比如上海的“公私合营”导致某些股票急剧下跌，因为丈夫出走的阿茹和丈夫弟弟生活起起伏伏后，也是选择了与丈夫弟弟吃了一餐饭后跳楼自杀，情节前后均有暗示，相似的情景我也能猜到。令人吃惊的是一个未成年的少女朝儿，因为去北京“赶集”时对另一位女同学不辞而别，在其回家后，被人抓住把柄后备受非人折磨，最后不堪精神和肉体的双重折磨而跳楼自杀，这是我没有想到的。或许很多人对于“文革”的印象仅仅停留在书本的描绘中，但是读完这本书可以想象到为什么那么多知识分子会因为不堪受辱而选择自杀。更有名的是那一句：“你深深的爱着祖国，可是祖国爱你吗？”这样的反问令人痛心，当然我们也不是要抓住这点不放，是人都会犯错，吸取经验坦然接受批判，是我们每个人都要学会的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总体来说，这一长篇是将古体和艺术相结合的作品，符合现实主义和我的“悲剧”审美，《十面埋伏》是一首琵琶曲子，书中不仅仅是对人物的描写，还有许多对食物、时局、景象的描写也颇具特色，在我看来，是一篇不可多得的佳作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书评中说：“范迁借霍氏父子的经历告诉你，当无法抵抗命运的残酷和人心的虚妄时，那么可以选择放弃无效抗争，干脆顺应它，接受它。”东野圭吾的《白夜行》中写道：“世界上有两样东西不可直视，太阳和人心。”《十面埋伏》中这样说：“唯太阳和人心不可直视。唯亲情和内心平安不可辜负。”在这其中，我看到了太多的“意难平”，或许只有生死才是人生大事，其他事情也就只是浮云，但作品《十面埋伏》本身着实是一曲时代的挽歌。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;202485&#34;&gt;2024.8.5
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;简单评价一下中国都“抄袭”了西方哪些东西（后面也会指出哪些是中国原创）：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;搜索引擎：我认为最好浏览器的是Safari（虽然扩展性很差），这里拿Google和百度做比较，两者最大的区别在于精准程度，一个东西上百度搜索大概率排在前面的都不是想要的，反而是广告。我相信大多数人都有这样一个童年回忆。自己想下载一个360杀毒软件（好像叫360安全卫士），点击后下载的反而是一个不知名下载器的体验。Google会显示最精准的搜索结果，基本不会有广告，下属的搜索引擎也是一样，比如中国的知网和Google Scholar,为什么知网下载论文还要收费，而Google Scholar基本上免费？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;B站，这个是我日常的主要娱乐接受来源，竟然和YouTube的界面非常相似，这个是谁抄谁的不用多说了，我愿称为中国化的“YouTube”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;音乐软件，早年中国的音乐软件基本都是免费的，像周杰伦的《青花瓷》都是能听的，现在基本都是VIP，真正实现了“初听不知曲中意，再听已是收费曲”，这是借鉴了西方的音乐版权收费，还有为什么中国的软件打开第一眼都是广告……&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;中国原创：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;早期中国的支付方式还是纸质货币，后来借鉴西方的信用卡制度普遍使用信用卡支付，最后进化成自己独特的手机支付，这个在我看来其实比信用卡更方便更快捷更安全，国外很少有手机支付的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;软件方面的TikTok，这个在国外有多火可以看看火车上或者地铁上的外国人拿手机干什么，多半是在看TikTok。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;依托强大的手机支付，中国的物流以及线上购物非常方便（也可能是因为我在江浙沪包邮区），基本上买东西很快就能到而且很便宜。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;202486&#34;&gt;2024.8.6
&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;极致的孤独是无法共鸣的精神浪漫。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;2024917&#34;&gt;2024.9.17
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;因为周一周二没课，所以27号开始放国庆，放到9号上午结束。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;谁能再给我一次大四的时光啊啊啊啊&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感觉是比高考完的那个暑假还要悠闲&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;20241030&#34;&gt;2024.10.30
&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;红色灯火下静谧无声的街道，那些心绪无处安放。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;20241218&#34;&gt;2024.12.18
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;最近看到的比较好的动画《秘密关卡》，画风很适合我&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;简介：成人向动画选集，总共有15集内容，将会呈现一系列设置在各种热门游戏世界观中的原创故事&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之前还看过《东京暗递》，也是比较合格的动漫&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;2025年精品说说&#34;&gt;2025年精品说说
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;202557&#34;&gt;2025.5.7
&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这些人在同样的地点能做出同样的操作&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;感觉有一种预制菜的味道&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;那这些伪人是不是预制人呢？&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;2025525&#34;&gt;2025.5.25
&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;光孕众生，众生随影；光涤吾魂，影庇吾体。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;2025531&#34;&gt;2025.5.31
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;感觉是啥都没干就快毕业了，我这学期没课，还没玩够啊啊啊&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然不是很紧张，但是时间过的是真快啊，回想以前的种种，大学期间也是遇到很多有意思的同学 ，同时也见证了物种多样性存在&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;愿大家以后的人生都更精彩吧&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2025616&#34;&gt;2025.6.16
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;原作者：苏畅&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今日恰好是我的生日，但我此刻已经无力无心再去庆祝或是放纵，于是翻出旧稿修修改改，权当做“庆贺”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[旧稿翻修]再谈“解构-祛魅-再建构”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;即便在距离我完成马原论文撰写整整两年多的今日，纵观网络舆论狩猎场，青年学子——特别是大学生群体——的意识形态光谱仍然呈现出令人忧虑的图景：或是沉溺于无止尽的身份标签游戏与欲望满足循环中逃离现实，躲进精心构筑的虚拟小圈子，拒绝直面社会的骨感棱角；或是投入宏大叙事的怀抱，膜拜绝对自由编织的理想幻象，徜徉于固化的体制神话抑或是浪漫的反抗符号；更有甚者，化身网络冲锋战士，沉醉于威权铁律与反威权铁律带来的秩序幻觉，深陷非此即彼的派别泥淖，以攻击谩骂充当思想交锋，用优越自傲填补理智空洞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们当然可以指责那个只知灌输而忽视启迪的教育牢笼，它只负责批量生产合格的零部件，并不在一思想的火种代代相传；也可以指责那个物化个体为数字的考评囚笼，它扭曲求知为竞争，异化价值为分数；亦可讨论“墙”的屏障及其可能的“倒塌”所激发的无序思想震荡。限制视野、驯化思想、加剧精神的异化，也只不过是上层结构性力量的小小把戏，于特定历史条件下服务并强化着既有的阶级关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，外在条件的规训，尚不足以完全解释内在批判性思维的贫瘠。思考问题的能力本身因填鸭式教育的挤占而匮乏且浮浅，再加上久疏于训练，即便再聪明的孩童也会堕入平平无奇之中（你还记得上一次阅读长文是在什么时候吗？）。同时，实时、工具化、策略性的反思技术巧妙地拉开了个体与事件真实冲击之间的距离，绝不真正触及事件背后的深层结构与权力关系，如同蜻蜓点水般，虽然在处处提及了思考的必要（你还记得看过多少个呼吁独立思考的文章视频吗？），但却弱如涟漪，无法提供批判的利器。而这种“幼稚单薄”的思考，也尚未被多数人真正掌握，即便它充其量是思考的起点而非终点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，一场朝向自身精神世界的暴力革命刻不容缓，而革命的第一步，应当是一场前所未有的解构风暴。我们既要成为苏格拉底，又要同时成为那位被苏格拉底纠缠的可怜年轻人，对所有被当作“真理”、“常识”、“规范”的东西发起无情的拷问，并一一回答，从而揭开“理所当然”的面纱。溯源每一个观点的生成环境、逻辑链条与隐含预设，剖析其固有的局限性、内部的断裂与否定形态的辩证关系，认识到所谓“目的”与“意义”并非先验的存在，而是在特定历史情境中被回溯性建构出来的叙事陷阱。这是一种近乎不留余地的自我剖析，它要求绝对的诚实、热忱，以及对自身原有信念（前见/偏见）、对情感依恋（偏好）、乃至对“完成一段思考”幻觉的彻底否定态度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时，彻底地解构意味着彻底地祛魅——从情感的根源上消解一切思想偶像与符号权威。破除庸俗的享乐冲动，刺穿消费主义与精致利己主义包裹的庸俗快乐，不从荒谬无聊甚至刻意的闹剧中追求和猎取某种“快乐”；破除外部环境塑造的偏见，不去抵触某个特定方面的思考与分析；破除僵化不动的二元对立“庸俗辩证法”，打破那种认为事物只需与其否定简单并列就能获得真理的假象，而是事物在其矛盾运动中通过不断否定自身来生成、发展和走向更高阶段的过程，“是”蕴含着其“非”，且“非”构成了“是”的本质规定与扬弃的动力；同时，更要警惕祛魅过程本身制造新的一个超然的、作为纯粹审视者的“反思自我”，因为反思不是成功或者大脑升级，而是怀疑与否定的熔炉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;解构和祛魅必然伴随阵痛，并可能坠入虚无主义与怀疑论的漩涡，但这是挣脱前反思状态、穿透虚假意识面纱的必经之路，一段炼狱般的苦行之路。经由解构的精神废墟与祛魅的地狱烈火，真正的思考才迎来积极的再建构契机。我们已经在解构和祛魅阶段达到了一种自觉，一种从虚无上生长出的求知的驱动力，那么，世界的复杂性与自身认知的局限性将从绝望的土壤中催生出深沉的求知欲望与坚定的行动意志。在摆明立场（服务于最广泛被压迫者的解放事业）的基础上，进行广泛、深入的学习——阅读经典、研究历史、分析现实，寻找那些揭示矛盾、指导实践的思想武器，形成对社会存在进行历史性解释和批判性把握的观念体系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人是社会关系的总和，人的思想是社会关系的产物，思考的最高境界是认识到理性自身的有限与其历史条件的制约。我们无须被所谓的“更高明、更完备的视角”所恫吓，“解构-祛魅-再建构”的理性循环将赋予我们认识世界的自信和改造世界的勇气——我们认识世界的力量，汇同我们改造世界的力量，将成为挣脱思想与物质锁链的对等力量。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2025618&#34;&gt;2025.6.18
&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一骑红尘妃子笑，无人知是荔枝来&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;很久以前读的中篇小说，现在已经单独出书了，甚至最近还被改变成电视剧（还是电影来着，虽然我觉得没有原著有意思）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;是一篇想象瑰丽的古代重构性小说，可惜思想性和深度差了点，不过当古代底层人的逆袭爽文读一读还是不错的&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;《长安的荔枝》是马伯庸创作的中篇小说，首发于《收获》2021年“春卷”。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;该小说讲述大唐天宝十四载，长安城的小吏李善德突然接到一个任务：要在贵妃诞日之前，从岭南运来新鲜荔枝。荔枝“一日色变，两日香变，三日味变”，而岭南距长安五千余里，山水迢迢，这是个不可能完成的任务，可为了家人，李善德决心放手一搏：“就算失败，我也想知道，自己倒在距离终点多远的地方。”这本小说沿袭马伯庸写作一贯以来的时空紧张感，不仅让读者看到了小人物的乱世生存之道，也感受到了事在人为的热血奋斗。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2025621&#34;&gt;2025.6.21
&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;肤浅的智力游戏的时代已经结束，痛苦远比三段论来得重要，绝望的哭号要比最微妙的思想更发人深省，泪水总比笑容拥有更深的根源。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;2025623&#34;&gt;2025.6.23
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;毕业季补档（不要问我为什么在阴间的时间点发说说，问就是忙了一上午加一下午倒头就睡，现在是刚睡醒的状态）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可能是因为本科在文字宣传方面的工作比较多，所以在毕业论文的致谢上没怎么下功夫；其二是我觉得我的毕业论文写的不是太好，所以配不上我花大心思去写一篇完整的致谢，可能等到硕士论文会好好写一篇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正如经常做某些事的人会比较抗拒在业余时间再去做相同的事情（比如打王者职业的空闲时间不太想打王者），本科选择数学时候发现自己也不是那么的喜欢数学，但也是因为各种原因没法换专业，这4年也是磕磕绊绊走下来了。回想四年的本科生活，唯一让我觉得遗憾的就是没有在音乐方面做出一定的努力，平时只是听听歌就结束了（其实是很想参加合唱团和管弦乐团的🥹🥹）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;昨天是毕业典礼，我并没有去参加，我不喜欢那种伤感的氛围，虽然我知道离别才是人生的主旋律。但是反正还有3年在妮可，所以离别感并没有那么强烈，作为i人也不是很喜欢参加人巨多的活动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近也是在思考一些深层次的哲学和出生死亡的问题，也是感谢和我交流沟通的各位伙伴，你们的见解让我认识到自己的局限性，但愿自己不要抑郁或者得什么精神疾病…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;临近毕业要填写各种各样的表格，其中有一项就是填写高考成绩，当时的语文成绩119，让我也回想起来许多高中时期的故事（这个119算是我语文考试中比较高的成绩了，我深刻记得有一次150的语文卷子我只考了70多分），当时我不太看得起语文这门学科（尤其是作文），所以也没怎么上心的去学习“如何科学的应对语文考试”。感觉高中结束时期的我还是比较稚嫩和有个性的，经历大学本科四年各种事情的磨合之后，感觉自己也是被社会教导了很多事情，也慢慢褪去了当时的稚嫩，变得成熟一点了（如果当初不那么任性我们是不是就不会分开）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写到这里也感谢我生命中出现的所有人，是你们的出现塑造了如今的我，同时也感谢能阅读到这里的你&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小彩蛋：今年暑假感觉是要在合肥呆到7月底，所以大家也可以在合肥找我玩。不过这个科大宿舍很奇怪啊，别的学校宿舍都是学历越高宿舍越好，感觉我们是随着学历升高宿舍环境越来越差，请问这是个什么道理？&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2025624&#34;&gt;2025.6.24
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;也是在百忙之中抽出零碎时间通关了一下，此游戏或许改名叫《如何感化捞女使其和我一起谈恋爱（结婚）》更加合适。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个游戏总体来说是合格水平，没有多么惊艳，但是也说得过去，这是我对它的所有评价。让人难受的一点是要想得到不同的结果可能需要你很多选项从头（章节）开始选，然后就要快速通过一遍已经选过的选项，有点浪费时间。剧情的话有点“离谱”的“嫌疑”（也可能是我的经历太少的缘故），感觉还是转变太快了，就和《四点的海棠花未眠》歌曲一样，前面的歌立意非常高，到后面反而烂尾了，给人一种“这个歌真的是同一个人写的吗”的感觉，前后歌曲巨大的“反差感”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有些人说游戏“挑拨男女对立”，从我的视角来看不太有（也有可能是因为我是男生），大家见仁见智。这也是我玩的第一款国内galgame，平平淡淡，索然无味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我不要明天就去干活啊啊啊……&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;她的眼泪是真的，遗憾是真的，却不足以融化现实坚冰，重写旧情复燃的剧本。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;告别信里，眷念是潮，亏欠是礁。爱虽化作风帆，终究畏惧那撕裂灵魂的风浪。她选择独自启航，任回忆搁浅，将你保存在错过的港湾。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;2025626&#34;&gt;2025.6.26
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;一年一度的保留项目——返校宣讲&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢高中班主任姜老师请客，岁月的痕迹不是很明显（也有可能是我每年都回去没怎么看出变化），在此也祝姜老师天天开心，事业顺利，步步高升！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;强烈吐槽“一六八中学为什么不在体育馆办招生咨询会，一六八中学为什么不在体育馆办招生咨询会，一六八中学为什么不在体育馆办招生咨询会”！！！搞一半下雨了，没有遮雨的东西只能打伞接着搞。而且啥时候来咨询会能发个餐券，去其他中学咨询会都发餐券怎么就你不发👿👿👿&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一六八改变还挺多的，走了一圈很多东西都变了。在食堂吃饭吃了40分钟，也看到好几波同学吃完走了，自己高三的时候吃的也和他们一样快吧&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后的感慨：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;招就处的于老师怎么就走了，恭喜他高升！虽然有点不舍，后面在招就处就见不到他了，他的豁达与乐观给了悲观的我一剂良药，让我在悲惨的世界中能找到一丝慰藉&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;和我“共事”4年的上级—李平老师，也因年纪太大马上要退休了，感慨万分，和21-大数据-wrf都是每年都参加招生的，招生组长李老师在此期间也给我们讲述了很多人生道理，想着如果以后还有机会招生但是却见不到李老师了，感慨万分&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;起初的毕业感还没那么强，看到熟悉的同学开始搬寝室才发现原来已经过去了四年。四年，我的大学本科就这样快过去了，不由感叹时间过的真快，很多人、很多事情都发生改变，物是人非的凄凉感油然而生。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;202574&#34;&gt;2025.7.4
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;骑行夜袭天鹅湖。和马老师骑行，由于是路痴所以找个人带我一起骑车（22-少数-mmh），跟车经验不足差点撞车&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;晚上合肥路上的车还是比较少的，气温也不像合肥正午那么热，去程感觉是逆风，骑到一半的时候腿好酸，后面接着骑反而没啥感觉了。不过晚上骑车还是要注意路况，保证安全，保命要紧&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自从我初二开始骑自行车，骑行年龄达到9年，特别喜欢那种超速的吹风感觉谁懂，间接导致我高中的时候非常喜欢飙车踩点到教室&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后晚上骑行完之后开始饿了，不吃东西睡不着觉了，所以减肥计划何时才能成功…&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;202576&#34;&gt;2025.7.6
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;一位“科大学渣”（并非本人）在中科大返校做的演讲节选：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;当然，科大也给了我们两个&amp;quot;终身缺点&amp;quot;：一是情商极低一一这个就不展开了，懂的都懂。二是不会自我营销。这导致科大人做CTO的特别多，做CEO的很少。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我在科大的心路历程可以用四个词概括：信心满满、努力拼搏、焦虑不已、躺平过关。这里要特别感谢班主任唐安瑜老师和辅导员杜江峰院士，在我已经自暴自弃到想回家种地的时候，硬是让班长和团支书像拖死狗一样把我拖到了毕业。毕业后最大的惊喜是什么？发现这个世界上居然还有人不比我聪明！天呐，原来科大外面还有正常人类！&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;202579&#34;&gt;2025.7.9
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;感觉是人老了，很多事情都变了，好长时间没去打乒乓球，昨天一试感觉水平下滑严重&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一种感觉是球台变矮了，可能是我学乒乓球的时候是小学，那个时候的身高刚刚好，到大学第二次打球的时候已经感觉到球台变矮了，大二之后又涨了一点身高。现在是人也老了，打了一阵子现在的半条腿处于无法行动的状态&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;唉唉，时间啊…&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2025722&#34;&gt;2025.7.22
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;中午去芳华吃饭&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本人边吃饭边刷视频，完全没有在意眼前发生了什么，突然抬头一看是一张脸（主要是在太近了，本人还没有那么近的被人突脸过）谁懂鬼脸突击的时候的恐惧感，着实被吓了一跳&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有10天不到就能刑满释放，逃出中科大，滚回家了，回家一定不干活&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过中科大夏令营来的人是真多啊（漂亮姐姐也很多），食堂人好多好挤&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;寻思着中科大有啥好的，这么多人想来。可能是在中科大呆久了，感觉不到什么特殊的地方了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是只有失去了才能懂得的哲理吗&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2025724&#34;&gt;2025.7.24
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;高二的时候看的《三联·生活周刊》中的“小镇做题家如何自立”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没想到近五年之后又出了续集&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想起在高三那段无聊的时期唯二的乐趣就是看各种杂志（包括《三联》《收获》和各种小说）和高联&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看到“大三在CVPR上发表论文”这不就是说的我身边的大神吗&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;202583&#34;&gt;2025.8.3
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;感觉回家之后又得再疯涨体重（插个眼，现在是60.5kg,等暑假结束后看看是多少，主要衣来伸手饭来张口且不用爬七楼去吃饭出勤的生活太安逸了）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;和父母交谈后回忆起了许多小时候我干的事情：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;4岁的时候搬新家，我一个人从老房子走到了新房子，途径5个路口红绿灯到达&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在房子装修的时候对电钻很感兴趣，周围人都劝我不要玩电钻，我把电钻打开了然后把手放在上面，结果就是手被电钻划起了大水泡&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;喜欢在商场坐电梯，对电梯特别感兴趣，喜欢坐在电梯台阶上面。然后我妈去买东西了，我不知道自己去哪了然后我妈找不到我了，找半天最后在一个拐角商场找到我了&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有一段时间喜欢炸瓶子，在喝完的牛奶里面加水后把它踩爆&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;2025818&#34;&gt;2025.8.18
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;丘成桐（国内）：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这个礼拜我们聚集了全国数学精英做2025 annual math review 讲他们的重要工作。我本人会參加每一場演讲。但是我很失望：求真書院的学生參加的学生很少，都躲在甚么地方了？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;做世界一流的研究，就如攀登高峰，需要長期準備工作，準備好工具。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;当年衛青霍去病出塞征伐匈奴，入千里無人之地，义無反顧，弱则死于绝域，霍去病年不过二十，八百骑直走匈奴王庭，第一次成功的擊败匈奴，抵定河西走廊，立中国千載之功！何其壮哉！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;今我求真子弟，不思科研之極至，立不朽之功。躲在家中玩耍游戏，置一流学問於不顾！本人六十年来，日出而作，每天工作至少八个小时，猶恐不及，未達天人之交有负家国之望！竊为诸君今日所志所为，羞之羞之！&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;评：本人是热爱数学的，奈何实力不允许，羞之羞之！&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>求索</title>
        <link>https://schordinger-ronin.github.io/p/test-chinese/</link>
        <pubDate>Mon, 21 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://schordinger-ronin.github.io/p/test-chinese/</guid>
        <description>&lt;h2 id=&#34;前言&#34;&gt;前言
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;当萌生出给中国科学技术大学（后文简称“科大”）数学科学学院（后文简称“数院”）的《薪火相传》杂志投稿的想法时，我希望把这一篇作为我科大本科生活的总结与回顾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于本文的标题，我思考了很长时间。坦诚地说，本科结束后，我的GPA并不高，甚至从排名来看，是中等靠后的成绩。很大一部分原因是我在本科阶段并没有花很多时间在学术研究和课程修读上，很多课程都是“得过且过”。借用古代文学家屈原的名言——“路漫漫其修远兮 吾将上下而求索”中的“求索”作为本文标题，是想回顾一下在学习之外经历的一些事情，并希望给大一新生们带来别样的思考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在此特别感谢《薪火相传》杂志给了我这样的宝贵机会，也衷心祝愿她能越办越好！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;大一艰难的过渡期&#34;&gt;大一：艰难的过渡期
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;相信很多新同学刚进入大学，很难适应大学的生活节奏。这对于我也不例外。但是每一位大一新生都要经历这样的过程，即如何从一个大多数时间被管教的高中生转变成一个半社会化的大学生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们从高中进入大学后，离开父母和老师的约束，走进科大这个“自由”的校园。它给了每个同学高度的“自由”：在选择专业方向上给予选择的权利，班主任不会过多干预同学们的课余生活，宿舍楼不会因为凌晨而关闭……在大一这个特殊阶段，我们应该学会作为一个人，如何安排好自己的生活与学习，如何与他人相处，如何“社会化”。用b站知名up主的话来说：社会化的意义不是庸俗化，我们可以永远年轻，拥有各种崇高的学术理想；社会化的真正意义是思想开放，兼容并包，是以积极的态度去适应现今的社会生产现状，学会在求同存异的基础上，跟他人合作。即使是最强调单打独斗的“数学科研”，想做出好成果，也要保持跟主流学术界的联系。在这个过程中，以“参加学术会议”和“参与讨论班”为代表的学术交流和合作都是必不可少的。与高中不同，来到大学，首先要学会的就是如何与“孤独”相处、如何被“自由”约束。与高中的集体生活与学习不同，我的大部分大学时光都是独自度过的。图书馆的座位上，一个人，几本专业书，一台电脑，一个下午……&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与此同时，在科大的数学物理课程的学习，也是很多学生（不仅仅是数学院学生）的第一道大坎。不管是从学习的内容、形式上来说，大学和中学都有很大不同。能考进科大的同学，在高中时班级考试都在前列。在大一的期中考试之后，就会出现“几家欢乐几家愁”的情况。凡是考试，就会有排名，当自己和平均分有一定差距时，特别是当得知室友几乎考了满分，如何处理心理上的落差也是需要重点关注的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大一是各个院系中为数不多的会上同一节基础课的时光。在这个时间点，多交一些朋友也是至关重要的。比如我最好的朋友就是上英语课认识的，我们后来一起选了很多公共选修课，一起出去旅游，每周在合肥找个馆子聚餐，可以交流学习经验，分享生活的乐趣，吐槽遇到的种种（在此感谢阿波罗（21-数-yyf），真的帮了我很多🥹🥹🥹）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大一是需要我们去思考、去感受、去转变的一年。有些同学可能因为自己高中的数学成绩还可以，或是自己对数学有兴趣，报考了科大的数学系。但“把数学当成一种兴趣爱好”和“把数学当成吃饭的工具”是两个不同的概念。当自己原先对于数学的概念与现实发生冲突时，中国科大给了我们自由转专业的机会，在大一时要时常问问自己：要不要转去其他学院学习，我未来的道路应该是怎样的？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;大二漫长的坚持期&#34;&gt;大二：漫长的坚持期
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;如果能在大一时思考清楚以后想要干什么，后面就是为之努力的阶段了。但很可惜的是，很多同学在当时的时间点并没有想清楚（包括当时的我）。据我局限性的观察，大二是很多同学的分水岭（也有可能是由当时的疫情所致）。在大二结束时，每个院系会面临专业分流（具体可以参考其他资料）。一些同学得知自己再努力也赶不上天才同学，有的选择继续努力，有的选择其他的道路，还有的会选择自暴自弃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在大二上的阶段认识到自己数学水平的不足，开始“求索”一些其他的道路。比如刚入学时参加军训时的通讯连（这段经历也为后来的一些工作起到伏笔的作用），担任班委时负责新闻稿撰写和班级公众号运营，大二时在桌游社撰写新闻稿（这里手动感谢当时的社长（21-少数-bf），真的太nice了，给了当时迷茫的我很大帮助），参加了中国科大本科招生公众号的运营（这里也为运营组招个新，每个月的工作量不大，还有工资可以拿，大家有意向可以联系我或者相关人员哦），开始尝试和同学一起参加竞赛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在大二阶段，大部分同学都已经适应了科大的生活和学习节奏。有部分同学在这个阶段会如鱼得水，学的比大一阶段还要好。但是也会有部分同学沉迷游戏无法自拔（后面的过程自行想象），也有因为自己成绩不够好产生抑郁的。这个阶段我认为需要解决的问题是开始思考毕业后的去向问题，是保研、出国还是直接工作？每一种方式对应着不同的道路和处理策略。如果在保研和出国两者之间犹豫的，可以在大二下的时候关注中国科大国际合作交流部（下文简称“国合部”）发布的暑研项目，或自行寻找国外愿意接收的导师。在大二暑期时体验国外的生活和学习环境，再决定自己以后的去向。总之大家一定要多去尝试，想来我这个“科大学渣”都能申请到暑研项目，你们一定也可以的（费用方面国合部后面的报销基本全覆盖）。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;大三重要的抉择期&#34;&gt;大三：重要的抉择期
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;进入大三后，很多同学的去向已经确定了。选择出国的同学在这个时期尽量选一些能提高GPA的课程，方便后面的申请；选择保研的同学会在这个时间段在学院内寻找适合自己的导师，提前进入课题组感受氛围；选择工作的同学会找一些实习，为后面的工作做铺垫。从科大的课程安排来说，大三是选修专业课时间节点（大二下是数学系最艰难的时期），所以课程不是那么密集（特指计算方向），同时也会有很多时间给同学们自由支配。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于我，大三上的时候参加了“中国科大附中第二课堂小老师”教授“围棋”；大三下的时候参加了国合部的暑研项目（办理签证、准备材料和准备出国的相关事宜是一个漫长的过程，这个时候对于以后要出国读研的同学来说已经晚了，当时我是抱着见见世面的态度出去的）。同时也可以选一些其他专业的课程开阔眼界（比如当时我就是啥也不会，选了“深度学习导论”，然后被狠狠折磨，再次感谢21-数-yyf帮我渡过难关😭😭😭）。总的来说，我在科大的时光中，自己的特长都得到了一定的发挥，唯一遗憾的可能是音乐方面，既没有参加校内合唱团，也没有参加管弦乐团（泪目）。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;后记&#34;&gt;后记
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;也许细心的同学会发现缺少了大四部分的描述，我的大四时光就是上课加按时做完毕业论文顺利毕业，也在这个阶段认识到了很多有意思的同学。大四可以说是我的大学四年中最快乐的一段时光（在所需要的毕业课程学分在大三都已经获得的情况下）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿尔贝·加缪曾在《西西弗的神话》中对其神话进行了这样的解读：西西弗蔑视奥林匹斯山上的众神，在悲观中乐观地生存，积极地介入生活与社会，与命运抗争，作者在赞美西西弗这个抗拒荒谬的英雄的同时，告诉读者：能为自己的奋斗目标不懈努力是一种幸福，充实的生命才有活着的快乐和价值。加缪的另一部较为著名的作品《鼠疫》，那些敢于直面惨淡的人生、拥有“知其不可而为之”的大无畏精神的真正勇者不绝望不颓丧，在荒诞中奋起反抗，在绝望中坚持真理和正义的伟大的自由人道主义精神。我们应该认识到个体的局限性和生命的有限性，认识到很多错误的观点都是由于我们长期处于特殊环境中导致的，这种环境可能是家庭的、教育的、社会的，也可能是某种单一价值体系所构筑的“信息茧房”。当我们意识到自身所处环境的局限，才有可能迈出真正意义上的“思考”的第一步，也才可能在追寻真理的路上，不被自以为是的“确定性”所局限。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;荒诞并不可怕，可怕的是对荒诞的麻木和认同。在这个日益快速、功利化的社会中，坚持独立思考、保持价值判断的清醒，反而成为一种越来越稀缺的能力。当我们投身科研，或在现实的夹缝中寻找存在的意义时，也许也都在经历一场属于自己的“荒诞”，也都在像西西弗那样把石头一遍遍推上山丘。但这份反复中的坚持，这种将自由意志注入无意义世界的努力，正是人的价值所在——正如加缪所言：“必须想象西西弗是幸福的。”愿我们都能在理性的清醒与生活的热情之间找到自己的平衡，在理想与现实的撕扯中，仍旧选择相信、选择出发、选择以一己之力，点亮哪怕微弱的一束光。因为那束光，便是你面对世界的姿态，是你“求索”之旅最美的注脚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或许你在“求索”过程中曾感到过迷茫，也曾陷入过自我怀疑，但正是这些挣扎构成了“自我”的一部分。求索的路，不是一次抵达，而是持续的出发。即便你现在还未确定方向，不妨放慢脚步，在一次次尝试中去体会热爱的重量，在一点一滴的琐碎生活中找到值得坚持的理由。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国科大是一个足够自由的平台，容许你失败、也容许你改变，只要你愿意，哪怕跌跌撞撞，也能走出一条属于自己的道路。也许这条路不会通往所谓的“成功学”意义上的巅峰，但它能通向你的热爱、你的真实、你的信念。就像《千与千寻》里那句台词：“前方的路，只有亲自走过才知道。”愿你怀着赤诚之心，带着好奇和勇气，走好自己的每一步，哪怕道路曲折、偶有踟蹰，但只要不停步，便已在“求索”的路上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再次感谢《薪火相传》给我留下这一段文字的机会，也感谢你——此刻读到这里的你。愿我们都能在“漫漫其修远”的人生旅途中，披荆斩棘、上下求索，收获属于自己的风景与答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后祝愿大家能在科大数院“求索”到属于自己的道路。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
