<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>书评 on Mask Zhang</title>
        <link>https://schordinger-ronin.github.io/categories/%E4%B9%A6%E8%AF%84/</link>
        <description>Recent content in 书评 on Mask Zhang</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>Mask Zhang</copyright>
        <lastBuildDate>Mon, 25 Aug 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://schordinger-ronin.github.io/categories/%E4%B9%A6%E8%AF%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>关于咸水塘的一部神鬼之书——苏童《好天气》</title>
        <link>https://schordinger-ronin.github.io/p/history-of-xianshuitang/</link>
        <pubDate>Mon, 25 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://schordinger-ronin.github.io/p/history-of-xianshuitang/</guid>
        <description>&lt;h2 id=&#34;关于好天气&#34;&gt;关于《好天气》
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;2025年4月，苏童最新长篇小说《好天气》首发于《收获·长篇小说2025春卷》。据说是其从2014年开始构思，历时11年完成。B站上也有很多其关于《好天气》的叙说和讲述思路，有兴趣的可以看一看：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://b23.tv/PVEhB8s&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;苏童《好天气》创作过程、灵异元素运用、叙述视角以及女性角色&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://b23.tv/rddjfNY&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;我证明，苏童老师真的没有骗人，他的长篇真的出来啦！！！&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://b23.tv/eGgK3iY&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;【重构人物·苏童】苏童的先锋世界：超越时代的女性书写&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我读《收获·长篇小说》很多年了，一般都是一个季度本三到四篇长篇小说，每个小说分布较为均匀，篇幅都差不多。而这一次的分布就奇怪了，是我这5年来读《收获·长篇小说》最奇怪的一次：
《好天气》这部作品一共占了404页，而《收获·长篇小说2025春卷》总共也才449页，这个比例是从未有过的。一部小说占了书籍的90%左右（后面两部“长篇”小说加起来也才45页）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;江苏凤凰文艺出版社推出《好天气》单行本。单行本上这样介绍《好天气》：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;白蝴蝶、绿眼泪、黑金龙、同名母亲、失踪男孩，一切都在好天气里碰撞、交织，升腾&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;我读好天气的感受&#34;&gt;我读《好天气》的感受
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;招娣&#34;&gt;“招娣”
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我最开始的时候读《好天气》，被一个陌生词语拦过路，叫“招娣”。我从来没有听说过这个词语。简单来说，这是农村“重男轻女”的一种表现，因为农村人大多数想要一个男孩，但是有时候生出来的总是女孩，而姓名代表父母对子女（或者是自己）的美好愿望，于是就给女孩起名“招娣”，希望下一胎生出来的是男孩，如《好天气》里面的“蒲招娣”和“黄招娣”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个比较直观的视频如下：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://b23.tv/pHJvqmM&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;被命名为「招娣」和「胜男」的女孩们&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;虽然说苏童老师是先锋派作家，但是《好天气》这部作品其实并非特别先锋（也有可能先锋派作家作品都刊登在《花城》上了），这部作品的语言不是那么离奇云诡，让人有读下去的欲望。有评论说这部作品是一部魔幻现实主义作品，当然我觉得没有《百年孤独》那么魔幻现实（&lt;del&gt;也有可能是翻译的问题,但是我看《霍乱时期的爱情》就没有这种感受&lt;/del&gt;）。当然关于这部作品我最想知道的是，这部作品所处年代是在1970年到1990年左右三代咸水塘人的故事，那当时中国的文化大革命为何没有在本部作品中体现呢（&lt;del&gt;后面明明写到了控制生育、改革开放等政策&lt;/del&gt;）？&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;乡村的变化&#34;&gt;乡村的变化
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;作为一个00后我对乡村改造其实没有那么深刻，很大一部分原因就是我的外公外婆、爷爷奶奶的故居到如今还完整保留着，没有被工业化进程所改造。按照《好天气》里面的设定，咸水塘其实是在苏州的一个小乡村（&lt;del&gt;难道是因为安徽太穷了&lt;/del&gt;），然后加入了很多的工厂，比如幸福硫酸厂、群星炭黑厂等，由他们引出很多社会性问题、环境保护等问题，再将他们加入到农村的环境中去形成一种时代特色，最后的结局是塘东街被改造成“北欧风情一条街”，塘西仍然保留着自己的祖传手艺——为死人做寿衣，并通过两姐妹把这个业务拓展到海外，形成中外合办公司并在咸水塘落地。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;与神鬼共存&#34;&gt;与神鬼共存
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;本书的一大特色是与“神”“鬼”挂钩，比如在咸水塘的一些鬼故事。最典型的是我外婆的鬼魂，还有在咸水塘晚上出没的鬼鹅，以及故事最后登场的给我母亲送鲫鱼的鹅。他们有一些是人们封建愚昧思想的传播途径，但是还有一些，是用科学道理无法解释的现象，作者有意用这些意象来表达一些观点，或者他内心觉得这些可能发生的事情。比如一个外祖母的骨灰，怎么可能凭空消失呢？再比如把狗埋上之后，为什么会凭空出现一个墓碑，上面刻着“王龙大”三个字呢？人们因为看了“好福”的照片，所以纷纷被厄运缠身、“好福”随口一说就能看透人们的命运（厄运）、大宽被打的脑震荡却能在蛛丝马迹中揭示很多官场种种……&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;似真似假，如梦如幻&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这一切的一切，既是“偶然”的“必然”，也是作者的精心安排的“巧合”。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;对比&#34;&gt;对比
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;本书的另一大特点就是对比，很多地方都在做对比。比如两个招娣之间的命运、长相、家庭对比；咸水塘和北方咸水塘的对比；咸水塘前后工业化的对比；我弟弟与塘西招娣孩子“好福”命运的对比等等。塘西村作为乡下人的代表，塘东村作为现代社会的缩影，其中的冲突和摩擦在所难免。有些情节看上去也颇为滑稽，比如塘西村世世代代给死人做寿衣，但是随着时代的变化，很多人不能再采取土葬的方法，开始使用火葬，塘西村失去祖传手艺后被迫营业；当听到塘西村因为厂房扩建要被替代时，村支书蒋文良带着村民“演习”——演上吊、溺水、自杀，以此来保住塘西村。只有黄招娣的大女儿好英是真心寻死，而作者也借助她的视角引出了好福失踪的真相，这也正是本书最大的线索——失而复得，得了又失的“好福”。当“好福”最后一次失踪时，也是本文的结束之时。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;颜色&#34;&gt;颜色
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;本书从颜色方面也是非常具有魔幻现实主义色彩，他说咸水塘的天空因为各种工厂的存在而变得五颜六色，起初人们觉得五颜六色的天空非常好看，（在本书中，我的父亲作为一名宣传委员，曾经将咸水塘五颜六色的天空，作为重点报道）但是此一时彼一时后来的政策宣传要蓝色的天空，因为五颜六色的天空会对人体产生危害，所以各个工厂都因为政策的变动而陆续搬迁去了其他的地方，然后这也使我父亲感到非常沮丧，因为咸水塘五颜六色的天空就是他帮忙宣传的，当时还收获了不小的反响，而如今因为政策的变化，他不再被别人需要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与咸水塘五颜六色天空相对应的就是各种各样的天气，有好天气、黑天气、酸天气等等。很多离奇怪异的事情也是在各种各样的天气之中展开，比如我弟弟可以在三天气留下绿色的眼泪天气可以诞生白蝴蝶，白蝴蝶的人眼睛视力会有所下降。里面有几个经典的句子：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;黑的就是黑的，白的不一定是白的，黑色是世界上最永恒的色彩，白色与黑色相比，极不稳定，也不坚固，甚至有时候稍纵即逝，因此黑与白并不对称，也不相衬，人们总是把白与黑作为一对矛盾来思考问题，可能是一个错误。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;此地的天空,当时也默默无闻，他被报纸隆重宣传，被诗人热情赞颂，被音乐家谱成歌曲，是后来的事。让咸水塘出名的彩色天空，主要得益于多种颜色的工业烟雾，有时候他们在高空各自为王，以诗人的比喻来说，分别是比云朵更白的白烟，比煤炭更黑的黑烟，比玛瑙更红的红烟，比紫罗兰还美丽的紫烟，以及比黄金更灿烂的黄烟。有时候他们互相侵蚀，难解难分，之后多种烟雾融合交汇，天空便出现了绚丽而深奥的样子。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;人物塑造&#34;&gt;人物塑造
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我是独生子，所以没有体会过被其他人分担爱的经验。苏童老师写两个姐妹因为妒忌男孩受到的偏爱更多，直接把男孩卖给了一个从另一个咸水塘来的“驼子”。这是非常“大胆”的描写，我不知道这个事情是否是真实发生过的，以我浅薄的认知来看，还是太令人震撼了。或许是因本人就是男性，所以在女性遭遇方面没有过多的感受和听闻。本书中塘西塘东两个招娣的塑造，在原文中老中医说她们其实是一个人，我母亲的厄运与塘西招娣的好运、我母亲的好运与塘西招娣的厄运总是轮番出现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其中令我印象最深刻的可能是塘西村的村支书蒋文良。他熟悉官场这一套，懂得人情世故，也懂得塘西的人民群众是什么样子的。当他因为作风和习惯问题被领导换下去，新领导上任后很多事情还是得问蒋文良，要让他拿主意。比如村里得到了“群星炭黑厂”的五个进厂名额，当时的村领导都问他如何拿主意。他首先提出不能让领导拿了这个名额，投票选举也不行，只能通过抓阄的方法进行（&lt;del&gt;讽刺的是几个村领导都不会写阄这个字&lt;/del&gt;），他还说有的人抽到了可以把名额给别人，只要买家和卖家双方同意。这样就不会引起村民们的不满。待到一切确定完毕后，最终的名额就会由领导上报。他也能通过领导的意思判断什么事情可以做，什么事情不能做。可以说，他就是那个时代村领导的一个缩影。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;结语&#34;&gt;结语
&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我是从来没有迷信思想的，不过这世道变化太大，也不好说了，现在好多人看起来是鬼，其实是人，好多人看起来是人，其实是个鬼。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
