<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>书评 on Mask Zhang</title>
        <link>https://schordinger-ronin.github.io/categories/%E4%B9%A6%E8%AF%84/</link>
        <description>Recent content in 书评 on Mask Zhang</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>Mask Zhang</copyright>
        <lastBuildDate>Fri, 26 Sep 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://schordinger-ronin.github.io/categories/%E4%B9%A6%E8%AF%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>我眼中的莫言</title>
        <link>https://schordinger-ronin.github.io/p/moyan/</link>
        <pubDate>Fri, 26 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://schordinger-ronin.github.io/p/moyan/</guid>
        <description>&lt;h2 id=&#34;为何写这一篇博客&#34;&gt;为何写这一篇博客
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;起因是我看到网络上很多人说莫言老师是“卖国贼”，说他“吃着锅里的，骂着做饭的人”。很多老红军对他恨之入骨，甚至在一些报刊上，公然写文章来批判与抨击莫言的《丰乳肥臀》等小说，说他是历史虚无主义，说他抹黑中国共产党的历史，讽刺革命等。本人读完了莫言老师的《蛙》和《酒国》之后，来谈一谈我作为一名普通文学爱好者的一些感想（出于自己的视角）。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;关于视角&#34;&gt;关于视角
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;每个人的视角有限，每个人的观点取决于多方面因素的叠加组成。同一件事情在不同的人看来，不同的阶级看来是完全不同的，在这方面比较典型的文学作品有芥川龙之介的小说《罗生门》。更为广泛的说，在一些历史事件发生的时候，往往是损害了一些阶级的利益，补偿了另一些阶级的利益。举个例子：土地改革的时候我们实施的政策，是将土地从地主手中抢来，分给广大的农民，从某种观点来看，如果作为地主阶级来说，肯定是不愿意这种政策实施的，但是作为农民来说，作为被地主阶级压迫的一方来说，肯定是愿意实施这种政策的。但是“历史事件的发生并不以人的意志为转移”，这就会导致某些人物在时代背景下的痛苦遭遇，也就是我们常说的“小人物在大历史下的无力感”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再者来说，人的一生非常短暂，认识的人也非常有限。可以这样说，一个出生在大城市高级知识分子家庭的小孩和一个出生在贫苦农村的小孩，他们在同一个时代下经历的大部分事情是不同的，是有着天壤之别的。作为一个贫苦地方出来的人，如果他们有机会能看一看富豪们的生活，或许他们会惊叹：“原来他们的早餐吃的是这样！”但是不可否认的是，有能力有机会从农村中走出来的人是极少数的，或许他们凭借着自己的努力与时代的机遇，能过上令一些贫苦人民想象不到的生活，但是那毕竟是少数，是凤毛麟角。虽然说把人类进行阶层的分级在我看来是非常不科学的，但是我作为一个个体，没有任何的办法。“人生而平等”，人真的生而平等吗？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;关于对错&#34;&gt;关于对错
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在我看来，世界上没有绝对的对错，只有在明确了一定规则视角下的对错。在秦朝商鞅变法之前，并没有法律说“王子犯法与庶民同罪”。史记《商君列传》记载：“王子犯法与庶民同罪”，这是商鞅在推行新法的过程中提出的，这里的“王子”当指变法前后秦国的王子，秦统一天下之后，如果这句话仍有效，那么“王子”应该是指“皇子”。所以“王子犯法与庶民同罪”的意思应该是王子和比王子地位低的所有的人如果犯法都要按同一标准处罚，可惜的是这只是理论，实际上并不是这样的，即使是商鞅也没有对犯法的王子直接执行刑罚，而是处罚了王子的老师。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;站在如今的角度来看，每个人都是独立的人，如今的法律规定：“法律面前人人平等”“杀人就要偿命”。那如何去评判之前《史记》记载的这件事呢？我想，不同的人会有不同的看法，这些都没有对错之分，都是基于个人的视角给出的答案，他们都有道理，又都没有道理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为一个人，一个有血有肉的人，一个有真情实感的人，我们不可能每件事都能做出“正确”的选择，我们只能做到“相对正确”的选择，甚至有时候会做出“错误”的选择，我想这都不要紧，所有的经历，所有的选择都构成了“我”这个完整的人，一个有血有肉的人，一个有真情实感的人。我们自己都有可能犯错，我们就更不能要求别人一点错都不犯，这是不可能的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;关于历史&#34;&gt;关于历史
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我初中开始学习历史，学习了一共四年（初中3年高中1年），但是我历史的成绩通常都很低，因为考试的试卷都是一些记和背的内容。我向来是不喜欢记忆东西的。但是我认为，学习历史的意义不在于争论历史事件到底真实发生过了没有，而是吸收借鉴历史的教训，不要重蹈历史的覆辙，对于个人，对于组织，对于阶级，对于国家，对于人类，都是这样。比如在很多朝代，都有送礼，摆宴席招待上级来阿谀奉承的现象（我们无需去争论这件事情到底发生过没有），难道现在就完全消失了吗？我想，这是不大可能的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刘震云先生的小说《一句顶一万句》里有一句话是这样说的：“过日子是过以后，不是过从前”。我想说：看历史是为以后，不是争从前。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多人看《红高粱家族》里面的一些情节，揭露了一些当时共产党的丑陋行径，同时也反映了国民党中一些人的英勇作为，就认为莫言是“卖国贼”。这种看法是极其片面主管的。国民党中不全是坏人，共产党中也不全是好人，就像每一个在社会中的个体，都会做好事和坏事，只是做的比例不太一样。我们不能仅仅通过一件事来判断个体的好坏，当时的共产党人也有投机取巧分子，也有卖国求荣分子，我认为莫言老师只是把本该暴露出来的黑暗用一种极具文学性的手法表现了出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，我们不是要一味揭露黑暗，对于英雄和伟大我们一样要赞颂。比如抗日英雄狼牙山五壮士、邱少云、黄继光……这些仍然是值得我们敬佩、尊敬的英雄人物、民族英雄、民族脊梁。没有他们的英雄牺牲就没有我们现在的幸福生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《红高粱家族》也是给现代那些身居高位的人一些警醒：丑恶终将被揭露，居安思危，永远要“为人民服务”。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;关于蛙&#34;&gt;关于《蛙》
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;《蛙》的故事情节较为简单，语言风格也相对平易近人，少了莫言一贯的魔幻现实，多了一份独属于中国的“计划生育”。“计划生育”是一个遥远的话题，我本人是独生子，男孩，03年出生，家里只养了我一个。回看过去我国的一些生育政策：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1970s：晚婚·晚育·少生（“晚、稀、少”）倡导&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
国家层面倡导“晚婚、晚育、少生”，作为早期遏制高生育率的指导方针。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1980 年：一代限生（普遍实行的“一孩政策”）&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
中央自 1980 年起大规模推行一胎限制（常称“一孩政策”），并在随后数年形成系统的执行与例外规则。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1980s–2000s：一孩政策的局部例外与地方弹性&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
随时间演变出现多种例外：农村地区、首胎为女或特定情形下可生二胎等，地方执行有差异。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2013 年：单独二孩政策（“单独二孩”）&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
放宽规则：若夫妻一方为独生子女，则允许生育第二个孩子（“单独二孩”）。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2015 年：全面二孩政策决定（并于 2016 年实施）&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
中央决定允许所有夫妇生育两个孩子（即放弃普遍的一孩限制，实施“全面二孩”）。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2021 年 5 月 31 日：三孩政策（允许每对夫妇最多三个子女）&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
中共中央宣布允许每对夫妻生育三个孩子，并提出配套支持措施（随后由国家卫生健康委等部门推出具体措施）。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2021 年后：配套鼓励与支持措施&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
在三孩政策之后，陆续发布或试点各类配套政策与激励措施（如延长产假、托育服务鼓励、地方补贴等），以配合鼓励生育的政策导向。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;从上面我们不难看出，时代在变化，国家的政策也是在变化的。从我父母那一代来看，生一个男孩确实是一个家庭的执念：我父亲1974年出生，家里有两个姐姐；我母亲1980年出生，有两个姐姐一个妹妹（妹妹送到别的亲戚家庭里寄养了），还有一个弟弟，让人痛心的是那个弟弟因为贪玩，玩水最后淹死在了池塘里（我母亲是这样和我说的）。我作为家里的独生子，我不知道如果我是一个女孩，他们还会不会继续生育。不过所谓的是那个年代，生育一个男孩是每个家庭的愿望。政策实施的原因可能有以下几点：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;控制人口过快增长：1950-1970年代人口从5.4亿增至8亿，资源紧张。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;促进经济发展与生活水平：减少人口压力，提高人均资源投入和教育水平。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;社会管理与政策可行性：统一政策便于管理，通过独生子女证、奖励和罚款执行。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;总体目标：控制人口数量，改善人口结构，提高生活质量。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;在那个特殊的、贫困的年代每个人的生存都成了基本的问题，如果再放入大家生育的话，资源环境等各方面都存在着非常大的压力，所以我们才会有“一孩政策”（严格计划生育）的政策。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是这个政策在推行的过程中，必然会受到阻力。就像我前面说的土地改革对地主阶级来说损害了他们的利益，但是我们要知道土地改革收到损害的阶级毕竟是少数，而且这个政策造福了大多数人（农民阶级），所以相对来说，实施的过程受到的阻力较小。但是对于生育这个敏感的话题来说，情况就很不一样了。因为人是动物，繁衍是人的基本活动。在大自然界中为了提高自己种族的存活率，很多物种会在生育的时候产下很多的卵。但是人类不同，人类非常特殊。自然界中有很多生物在生育完之后，是不承担抚养幼小个体的责任的。而且在中国情况就更为特殊，几千年的封建文化和习俗传承，让人们“重男轻女”的思想根深蒂固。甚至有的农村家庭会有“不生出一个男孩不罢休”的想法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;莫言老师敏锐的抓住了这个机会，在《蛙》这本小说中，我认为姑姑的形象塑造的非常丰满，她本来是一位妇产科的医生，是专门给孕妇接生的医生，这是多么崇高的职业啊！她的出现也标志着现代科学在愚昧落后的农村中的迅速传播，以前的接生婆给孕妇健身的时候死亡率特别高，在现代医学的帮助下，死亡率大大降低了。但是很不幸的是，姑姑出生在了计划生育的年代。于是她成为了光荣的计划生育的执行者，有很多未降生的生命，因为姑姑的存在没有到达人世间。这其中也发生过很多令人惋惜的事情。比如因为不希望肚子里面的孩子被打掉，最终产下陈眉而自己永别人世的王胆；还有我的妻子王仁美的意外离世……这些事情是否真的发生过呢？我们不得而知，但我们从他小说的中，了解到了当年政策实施下的一些无奈之举，写出了“小人物在大背景下的无力感”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果让我来评价当年的“一孩政策”：其实施是相当正确的，没有它的正确实施，我们很难达到现在的现代化中国。从另一个角度来说，农民想生孩子这件事情本身有错吗？也没有错。那造成这种悲剧的原因何在呢？我想是人们“重男轻女”的思想出了问题。还有以前在特殊历史背景下人们对于养育孩子的局限性认知。听很多老一辈的人这样讲：养个孩子吗？不就是多添一份碗筷。确实在当时那个生产力较为落后工业化程度不高的社会来说，这样的说法完全没有问题，而且在某种程度上来说，养个孩子是一个稳赚不赔的事情，在给予了一定的粮食成长之后，当孩子生长到八九岁之后，他们就已经熟练地掌握了做家务等各种事情，尤其是男孩，他们已经可以为父母分担一部分劳动，成为这个家庭收入来源的重要一分子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是时代在发展，科技在进步现代社会中的人们，不再以农民居多，他们大多数接受过九年义务教育，有了一定的知识。他们的追求也会更高。在养孩子这方面，不单单是给予孩子衣食住行方面的照顾，更需要家长的陪伴（精神方面的追求）有很多家长会纳闷，为什么现在的孩子不愿意读书了？有时候还在精神方面出现问题，他们很喜欢说的一句话（也是我父母经常说的一句话）：“以前我们那个年代哪有熟读啊，天天在放牛割稻搞双抢，读书都是放牛的时候坐在牛背上读的。”所以说在当今的年代，养育孩子意味着更多的责任最有是为什么现在很多年轻人不愿意生孩子，他们的责任感更重，他们不希望自己养育的孩子生长环境和之前一样在精神方面被家长不关注很遗憾，在现在这个快节奏能有这么多经历去给孩子创造一个理想的环境的父母已经不多了，这也是为什么我国生育率在下降的重要原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再回到莫言老师的书中，我们可以看到小说中姑姑结局的悲凉。从某种意义上来说，她做了她那个时代对的事情，也确实为社会做出了巨大的贡献，称她是一个民族一个时代的英雄，完全不为过。但是由于职业的特殊性，从一个为别人接生的妇产科医生到“一孩政策”的实施者，前后的转变是巨大的。莫言老师用生动的笔触为我们刻画了在时代中的一个英雄。同时英雄也是人，她在晚年的时候也会回想自己做的事情，到底是不是正确的。比如她在晚年时候和一个会做泥人的工匠接了婚，很难说是不是在为他之前做过的事情做某种意义上的补偿。她把丈夫的泥人看成是没有降生的婴儿，并为自己的“过错”忏悔：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;沾到手上的血，是不是永远也洗不净呢?&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;被罪感纠缠的灵魂，是不是永远也得不到解脱呢?&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;小说的最后，是以“代孕”为主线进行的。这也是他给世人的警醒。我们联系实际：莫言老师的《蛙》是在2009年12月出版的。郑爽代孕弃养风波，在中国大陆女演员郑爽于2021年1月被曝与男友张恒在美国以代孕方式生育一儿一女，引发中国大陆舆论争议的事件。莫言老师提前了11年的时间，告诉我们“代孕”是不符合中国法律的，不符合中国社会道德的，那到底在这些年，有没有代孕的事情发生呢？我想，这大概率是有的。莫言“揭露社会的黑暗”“揭露人性的恶”就体现在这里。那《蛙》有没有赞美人性的地方的呢？我想，也是有的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;关于酒国&#34;&gt;关于《酒国》
&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;虚构，却从不脱离现实。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;有人说，这是一部炫技的小说。我觉得没有错。因为本人懒惰，这里直接采用百度百科上面的情节概括（以下概括内容来自百度百科）：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《酒国》是中国当代作家莫言创作的长篇小说，首次出版于1992年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《酒国》是一部将现实批判的小说，在叙事实验方面进行大胆尝试和创新。在小说中，特级侦查员丁钩儿奉命到酒国市去调查地方官员烹食婴儿的犯罪案件，但到酒国市的人没有能经得起诱惑的，在权力、美酒和女人之间周旋的过程中，丁钩儿虽不断提醒自己不喝酒，最后却醉酒淹死在茅厕里。与丁钩儿故事并行的是出现在小说中的莫言与酒国市文学青年李一斗关于文学创作的通信，以及李一斗创作的小说作品。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《酒国》借助“酒”这种饮料，抨击了官场的腐败。小说中，莫言继续沿用其“乡土性写作”和“魔幻现实主义风格”的写作风格，打破传统，在小说中构造除丁钩儿以外的两条线索，形成了该小说文本结构特色。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2001年，《酒国》法语版获法国儒尔·巴泰庸外国文学奖。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;看起来，泛滥成灾的造假和销假并不是一个纯粹的经济现象，现象背后有深刻的背景，在腐败没得到有效遏制之前，假货永难灭绝。官员的腐败，是所有社会丑恶现象的根本原因。官员腐败问题得不到控制，制假卖假问题解决不了，社会风气堕落问题解决不了，环境污染问题解决不了。连那些濒临灭绝的珍稀动物，他们的天敌，也是腐败官员。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;但流连不忍离去，何故也？因为遗憾太多，过去五千年的历史，从某种意义上说几同一部酒的历史，酒成就了多少好事，也坏了多少好事。古人沉醉着，度过了多少峥嵘岁月，写出了多少辉煌诗篇，而我醉着酒，只写出了这冷眼文章。我想今后一定会有关于酒的巨著产生，我这《酒国》，不过是一声长啸而已，当有高啸如风者在后。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;请注意，《酒国》首次出版于1992年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;莫言老师用他超前的眼光，预言了未来会发生的各种光怪陆离的事情，而这些事情也正在被一一纠正（上文说的代孕不在提及，相信如果不是某明星出事，大多数人根本就不知道代孕是什么东西，莫言老师早就在其作品中提及）：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国的反腐斗争从建国开始就存在，但是手段严厉的时候，开始于十八大以来（2012年至今）——全面从严治党与高压反腐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国的保护环境从建国开始也存在，但是在2012年之后才是“生态文明新时代”，党的十八大首次将“生态文明建设”纳入“五位一体”总体布局，之后才逐渐完善。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国的酒桌文化在2020年以后才逐步减少，以至于一时间很多饭店都倒闭了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;请再次注意，《酒国》首次出版于1992年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;莫言老师曾经这样说：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;因为很多事情会很快变得陈旧，只有艺术，只有人物，才相对永恒。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;有很多人不分青红皂白就无端抹黑莫言老师，我想说，在评价别人“不行”“不好”的前提是自己足够优秀，那么请你也写一部文学作品，预言一下20年之后会发生的事情，揭露一下黑暗或赞颂一下光明。如果自己都做不到，又拿什么做底气去随意评价别人呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说实话，读完莫言老师的《酒国》之后真的有一种“飘飘欲仙”的感觉，写的太好，太魔幻，太现实。同写吃人，一代宗师鲁迅和文学大师莫言写了不同的时代下的“吃人”，却各有特色。（所以什么时候我也能写出这样的文字）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;法国儒尔·巴泰庸外国文学奖颁奖词如下：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;《酒国》是一个空前绝后的实验性文体。其思想之大胆，情节之奇幻，人物之鬼魅，结构之新颖，都超出了法国乃至世界读者的阅读经验。这样的作品不可能被广泛阅读，但却会为刺激小说的生命力而持久地发挥效应。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;最后用主人公丁钩儿的墓志铭做结尾：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在混乱和腐败的年代里，弟兄们，不要审判自己的亲兄弟。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>虚无与彷徨</title>
        <link>https://schordinger-ronin.github.io/p/nothingness/</link>
        <pubDate>Mon, 08 Sep 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://schordinger-ronin.github.io/p/nothingness/</guid>
        <description>&lt;h2 id=&#34;前言&#34;&gt;前言
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;已经很久没有作品让我如此回味和感动了，上一部让我有如此触动的还是我高二的时候读到的日本作家太宰治的作品《人间失格》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有位知名人士曾经说过：“一些经典作品之所以为经典，必然有他的可取之处，如果你当时在读的时候没有读懂他，说明你读的时间点不对。我们应该在正确的时间点遇到正确的事物。”(这根本不可能是我忘记是谁说的了)&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;文本内容&#34;&gt;文本内容
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;《午夜的海晏县大街》是一部非常短的小说，结构和意识流巨著《尤利西斯》类似，用很长的页面篇幅来描写主人公在极短的时间和空间发生的故事和其所思所想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，《午夜的海晏县大街》也是一部非常颓废和迷茫的小说。人一旦失去了目标就会变的萎靡。对于我自己来说，在看到一个几乎必然的结果后，我会选择放弃而不是坚持。虽然有的时候坚持会产生奇迹，但如果去坚持，那就不是我本人了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然说这是一部小说，但是读起来很像一部诗歌，其中用了很多凄凉的“意象”。类似在诗歌中的“枯藤”“老树”“昏鸦”，“空荡荡的大街”、“拆得净光”的“平房民居”、“一只狗被碾死在路面”，与之匹配的是作为背景的疫情与隔离、兴味索然的赛马事业与终结的爱情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;小说中被滞重的空虚和颓废感所笼罩，酒精、性和赛马竞速都不再能使“我”快乐起来，“我”始终处在一种无处言说的状态中，到底什么才能使我快乐呢？小说中的“我”与“我”的马儿是一体两面，都面临着类似的困境：“我”令我的马儿不再参加赛马，这种“回归”在“我”看来依然是空虚的，因为“我”正如这马，同样厌倦了过去的生活，要回家放羊去，而空虚并不能因为这种回归就得到解决，因为空虚感的源头依然存在。“我”与马的命运何其相似，让人醒悟“铺满了黄沙”的“赛马场”（“足有一尺厚，跑得再快的马到这样的场地里也是英雄落难”）究竟意味着什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;八十年代以来，高原，草原，戈壁，边陲，这些处于地理与话语边缘的空间常常被塑造为意义充盈之地，它们古老而荒凉，却恰恰可以成为当代人的精神家园。然而，高原璀璨的精神光环已经熄灭。“出门远行”已然是遥远的故事，如同当代小说中那些梦想破灭、从挣扎之中退缩的年轻人一样，“我”选择了“回家”，而这家仍是高原这巨大空虚的一部分。这片土地上的人们失去了最后一片幻想乡，高原不再是不竭的意义之源，家也不过只是聊以安身之所。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;后记&#34;&gt;后记
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;曾经有朋友评价我非常“萎靡”。我对此并不否认，精神空虚是我“萎靡”的一部分原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从小的时候有意识开始到高中时期，我们一直被家长教导要“努力”，考上一个“好大学”，以后能挣钱，找到好的工作，能养家糊口。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是我的人生从上到“好大学”开始，停止了前进。或许是大学中竞争压力太大我并不占优势，又或许是长久没有接触电子产品后疯狂游戏导致的学习能力下降，我在大学期间逐渐变的“萎靡”。和《午夜的海晏县大街》的“我”一样，酒精、性和游戏都不再能使我快乐，我始终处在一种无处言说的状态中，到底什么才能使我快乐呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前读《月亮与六便士》会诧异：为什么一个看似好端端的家庭中的男性会毫无预兆的离家出走，现在发现这只不过是处处都有线索的迷茫与彷徨。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>关于咸水塘的一部神鬼之书——苏童《好天气》</title>
        <link>https://schordinger-ronin.github.io/p/history-of-xianshuitang/</link>
        <pubDate>Mon, 25 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://schordinger-ronin.github.io/p/history-of-xianshuitang/</guid>
        <description>&lt;h2 id=&#34;关于好天气&#34;&gt;关于《好天气》
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;2025年4月，苏童最新长篇小说《好天气》首发于《收获·长篇小说2025春卷》。据说是其从2014年开始构思，历时11年完成。B站上也有很多其关于《好天气》的叙说和讲述思路，有兴趣的可以看一看：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://b23.tv/PVEhB8s&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;苏童《好天气》创作过程、灵异元素运用、叙述视角以及女性角色&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://b23.tv/rddjfNY&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;我证明，苏童老师真的没有骗人，他的长篇真的出来啦！！！&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://b23.tv/eGgK3iY&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;【重构人物·苏童】苏童的先锋世界：超越时代的女性书写&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我读《收获·长篇小说》很多年了，一般都是一个季度本三到四篇长篇小说，每个小说分布较为均匀，篇幅都差不多。而这一次的分布就奇怪了，是我这5年来读《收获·长篇小说》最奇怪的一次：
《好天气》这部作品一共占了404页，而《收获·长篇小说2025春卷》总共也才449页，这个比例是从未有过的。一部小说占了书籍的90%左右（后面两部“长篇”小说加起来也才45页）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;江苏凤凰文艺出版社推出《好天气》单行本。单行本上这样介绍《好天气》：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;白蝴蝶、绿眼泪、黑金龙、同名母亲、失踪男孩，一切都在好天气里碰撞、交织，升腾&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;我读好天气的感受&#34;&gt;我读《好天气》的感受
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;招娣&#34;&gt;“招娣”
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我最开始的时候读《好天气》，被一个陌生词语拦过路，叫“招娣”。我从来没有听说过这个词语。简单来说，这是农村“重男轻女”的一种表现，因为农村人大多数想要一个男孩，但是有时候生出来的总是女孩，而姓名代表父母对子女（或者是自己）的美好愿望，于是就给女孩起名“招娣”，希望下一胎生出来的是男孩，如《好天气》里面的“蒲招娣”和“黄招娣”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个比较直观的视频如下：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://b23.tv/pHJvqmM&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;被命名为「招娣」和「胜男」的女孩们&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;虽然说苏童老师是先锋派作家，但是《好天气》这部作品其实并非特别先锋（也有可能先锋派作家作品都刊登在《花城》上了），这部作品的语言不是那么离奇云诡，让人有读下去的欲望。有评论说这部作品是一部魔幻现实主义作品，当然我觉得没有《百年孤独》那么魔幻现实（&lt;del&gt;也有可能是翻译的问题,但是我看《霍乱时期的爱情》就没有这种感受&lt;/del&gt;）。当然关于这部作品我最想知道的是，这部作品所处年代是在1970年到1990年左右三代咸水塘人的故事，那当时中国的文化大革命为何没有在本部作品中体现呢（&lt;del&gt;后面明明写到了控制生育、改革开放等政策&lt;/del&gt;）？&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;乡村的变化&#34;&gt;乡村的变化
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;作为一个00后我对乡村改造其实没有那么深刻，很大一部分原因就是我的外公外婆、爷爷奶奶的故居到如今还完整保留着，没有被工业化进程所改造。按照《好天气》里面的设定，咸水塘其实是在苏州的一个小乡村（&lt;del&gt;难道是因为安徽太穷了&lt;/del&gt;），然后加入了很多的工厂，比如幸福硫酸厂、群星炭黑厂等，由他们引出很多社会性问题、环境保护等问题，再将他们加入到农村的环境中去形成一种时代特色，最后的结局是塘东街被改造成“北欧风情一条街”，塘西仍然保留着自己的祖传手艺——为死人做寿衣，并通过两姐妹把这个业务拓展到海外，形成中外合办公司并在咸水塘落地。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;与神鬼共存&#34;&gt;与神鬼共存
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;本书的一大特色是与“神”“鬼”挂钩，比如在咸水塘的一些鬼故事。最典型的是我外婆的鬼魂，还有在咸水塘晚上出没的鬼鹅，以及故事最后登场的给我母亲送鲫鱼的鹅。他们有一些是人们封建愚昧思想的传播途径，但是还有一些，是用科学道理无法解释的现象，作者有意用这些意象来表达一些观点，或者他内心觉得这些可能发生的事情。比如一个外祖母的骨灰，怎么可能凭空消失呢？再比如把狗埋上之后，为什么会凭空出现一个墓碑，上面刻着“王龙大”三个字呢？人们因为看了“好福”的照片，所以纷纷被厄运缠身、“好福”随口一说就能看透人们的命运（厄运）、大宽被打的脑震荡却能在蛛丝马迹中揭示很多官场种种……&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;似真似假，如梦如幻&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这一切的一切，既是“偶然”的“必然”，也是作者的精心安排的“巧合”。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;对比&#34;&gt;对比
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;本书的另一大特点就是对比，很多地方都在做对比。比如两个招娣之间的命运、长相、家庭对比；咸水塘和北方咸水塘的对比；咸水塘前后工业化的对比；我弟弟与塘西招娣孩子“好福”命运的对比等等。塘西村作为乡下人的代表，塘东村作为现代社会的缩影，其中的冲突和摩擦在所难免。有些情节看上去也颇为滑稽，比如塘西村世世代代给死人做寿衣，但是随着时代的变化，很多人不能再采取土葬的方法，开始使用火葬，塘西村失去祖传手艺后被迫营业；当听到塘西村因为厂房扩建要被替代时，村支书蒋文良带着村民“演习”——演上吊、溺水、自杀，以此来保住塘西村。只有黄招娣的大女儿好英是真心寻死，而作者也借助她的视角引出了好福失踪的真相，这也正是本书最大的线索——失而复得，得了又失的“好福”。当“好福”最后一次失踪时，也是本文的结束之时。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;颜色&#34;&gt;颜色
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;本书从颜色方面也是非常具有魔幻现实主义色彩，他说咸水塘的天空因为各种工厂的存在而变得五颜六色，起初人们觉得五颜六色的天空非常好看，（在本书中，我的父亲作为一名宣传委员，曾经将咸水塘五颜六色的天空，作为重点报道）但是此一时彼一时后来的政策宣传要蓝色的天空，因为五颜六色的天空会对人体产生危害，所以各个工厂都因为政策的变动而陆续搬迁去了其他的地方，然后这也使我父亲感到非常沮丧，因为咸水塘五颜六色的天空就是他帮忙宣传的，当时还收获了不小的反响，而如今因为政策的变化，他不再被别人需要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与咸水塘五颜六色天空相对应的就是各种各样的天气，有好天气、黑天气、酸天气等等。很多离奇怪异的事情也是在各种各样的天气之中展开，比如我弟弟可以在三天气留下绿色的眼泪天气可以诞生白蝴蝶，白蝴蝶的人眼睛视力会有所下降。里面有几个经典的句子：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;黑的就是黑的，白的不一定是白的，黑色是世界上最永恒的色彩，白色与黑色相比，极不稳定，也不坚固，甚至有时候稍纵即逝，因此黑与白并不对称，也不相衬，人们总是把白与黑作为一对矛盾来思考问题，可能是一个错误。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;此地的天空,当时也默默无闻，他被报纸隆重宣传，被诗人热情赞颂，被音乐家谱成歌曲，是后来的事。让咸水塘出名的彩色天空，主要得益于多种颜色的工业烟雾，有时候他们在高空各自为王，以诗人的比喻来说，分别是比云朵更白的白烟，比煤炭更黑的黑烟，比玛瑙更红的红烟，比紫罗兰还美丽的紫烟，以及比黄金更灿烂的黄烟。有时候他们互相侵蚀，难解难分，之后多种烟雾融合交汇，天空便出现了绚丽而深奥的样子。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;人物塑造&#34;&gt;人物塑造
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我是独生子，所以没有体会过被其他人分担爱的经验。苏童老师写两个姐妹因为妒忌男孩受到的偏爱更多，直接把男孩卖给了一个从另一个咸水塘来的“驼子”。这是非常“大胆”的描写，我不知道这个事情是否是真实发生过的，以我浅薄的认知来看，还是太令人震撼了。或许是因本人就是男性，所以在女性遭遇方面没有过多的感受和听闻。本书中塘西塘东两个招娣的塑造，在原文中老中医说她们其实是一个人，我母亲的厄运与塘西招娣的好运、我母亲的好运与塘西招娣的厄运总是轮番出现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其中令我印象最深刻的可能是塘西村的村支书蒋文良。他熟悉官场这一套，懂得人情世故，也懂得塘西的人民群众是什么样子的。当他因为作风和习惯问题被领导换下去，新领导上任后很多事情还是得问蒋文良，要让他拿主意。比如村里得到了“群星炭黑厂”的五个进厂名额，当时的村领导都问他如何拿主意。他首先提出不能让领导拿了这个名额，投票选举也不行，只能通过抓阄的方法进行（&lt;del&gt;讽刺的是几个村领导都不会写阄这个字&lt;/del&gt;），他还说有的人抽到了可以把名额给别人，只要买家和卖家双方同意。这样就不会引起村民们的不满。待到一切确定完毕后，最终的名额就会由领导上报。他也能通过领导的意思判断什么事情可以做，什么事情不能做。可以说，他就是那个时代村领导的一个缩影。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;结语&#34;&gt;结语
&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我是从来没有迷信思想的，不过这世道变化太大，也不好说了，现在好多人看起来是鬼，其实是人，好多人看起来是人，其实是个鬼。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
