<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>故乡 on Mask Zhang</title>
        <link>https://github.com/Schordinger-Ronin.github.io/categories/%E6%95%85%E4%B9%A1/</link>
        <description>Recent content in 故乡 on Mask Zhang</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>Mask Zhang</copyright>
        <lastBuildDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://github.com/Schordinger-Ronin.github.io/categories/%E6%95%85%E4%B9%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>故乡</title>
        <link>https://github.com/Schordinger-Ronin.github.io/p/back-hometown/</link>
        <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://github.com/Schordinger-Ronin.github.io/p/back-hometown/</guid>
        <description>&lt;h3 id=&#34;总述&#34;&gt;总述
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;本文取材范围在从我读高中之前，到大学四年结束为止。也就是我在合肥的这7年里（合肥属于已经占据我人生将近1/3的时光的地方，虽然到现在我都不知道合肥有哪些能玩的地方。有知道的朋友可以教教我），我对家乡认识的模糊变化。我的家乡是安徽省唯一一个五线城市，同时也是我生活了超过2/3时光的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从高中开始之后，我回家的次数可以数的过来。高中阶段因为学习的缘故，暑假里我都是不会回家的，只有在寒假的时候才会回家过个年，拜拜亲戚。在高中的时候，我前两个寒假也就是高一高二的寒假是回池州过的。高三的寒假就在合肥过了没有回去。其实高一高二回去的时候还没有什么感觉，刚离开的时候可能感觉变化不是很明显。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;等到我上大学之后，每个寒假都是回去的；暑假的话只有大三的那一个暑假，因为出国等各种原因，整个暑假都没有回去，其他的暑假多多少少都回去了，至少呆了一个月。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;浦东书店&#34;&gt;浦东书店
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我记得在初中的时候，旁边有一家书店叫浦东书店，当时他的装潢还不是非常新，在我就读的时候好像还翻新过一次，但是我不太记得我初中的教辅资料有没有在这个书店买过了，可能是在这个书店买的，也可能是在网上网购的。但如今这个店已经开了五、六个分店了，我还记得有个暑假在秋浦花园（也就是我家旁边）开了一个分店。结果现在已经倒闭了，不知道是由于经营不善还是合同到期了。我这些年去这个书店感觉其大了很多，以前的话只有一层楼，然后慢慢合并一些其他店铺变成了两层楼，现在已经开得非常大了，可能有100平米左右的样子。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;洋式快餐&#34;&gt;洋式快餐
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在我的印象里，这个小县城只有一家肯德基和一家麦当劳，不过这几年好像慢慢多了起来（但是一直没有汉堡王，我不知道为什么）。我还记得之前吃肯德基的时候还会发那种优惠券，就是一张张的优惠券，可以按着卡尺的撕痕撕开，当时我家离这一家肯德基很近，所以经常呢，拿到这种优惠券，有时候没有机会去吃，就把这张完整的优惠券一张一张撕开，有新奥尔良烤鸡腿堡、香辣鸡腿堡等一系列KFC产品。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;茶饮&#34;&gt;茶饮
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;近年来很多茶饮，咖啡之类的，也慢慢在这个小县城有了分店。最让我惊讶的莫过于什么时候在商之都一层，开了一家星巴克的分店。我当时还怀着好奇的心态去喝了一杯，不过没有比合肥的星巴克便宜多少，好像价格是持平的，不过霸王茶姬、茶颜悦色、蜜雪冰城等一系列奶茶店是越来越多了。很多合肥的东西都开到这里来了，比如科大门前的米线苏，还有临渝炸鸡腿，必胜客之类的餐饮店。（&lt;del&gt;就连合肥特产卡旺卡竟然也有了分店&lt;/del&gt;）&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;物价&#34;&gt;物价
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;给我另一个比较惊讶的感受，就是物价涨得飞快。以前我在初中的时候，吃的一份酸菜鱼片可能就只要¥20/份，现在已经涨价涨到¥42/份。还有一个比较恐怖的涨价就是百牙路的淮南牛肉汤店。以前我记得是¥8/小份，¥10/大份，现在已经涨价到¥12/小份，¥15/大份了，恐怖如斯。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;修路&#34;&gt;修路
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;这个暑假回来之后给我的感觉是很多地方都变了，变得很新。也有很多地方还在修路。这个和妮可（中国科大的戏称）差不多，虽然我觉得暑假修路是一个比较正确的选择，但是我还是得说，修路真麻烦，怎么到处都在修路。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
